\documentclass[12pt]{article}

\makeindex
\author{Simon Mazenoux et Axel Pronnier}

\title{Stéréotypes et préjugés}
\date{Mai 2021}


\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduction}
Imaginez être dans une pièce avec de nombreux inconnus, pour l'occasion d'un mariage ou d'une crémaillère par exemple. Seul, vous scrutez la pièce à la recherche de quelqu'un avec qui passer la soirée. Vous remarquez un groupe d'enfant jouant dehors, des personnes âgées assises autour d'une table à l'ombre, un fan de foot en train de regarder un match sur le canapé avec une bière à la main. Ainsi, vous allez aller vers la personne avec qui vous semblez avoir le plus de points communs. Or, vous ne connaissaient pas ces personnes. Comment avez-vous donc pu faire un choix ? Vous vous êtes basés sur vos préjugés. D'après le dictionnaire Larousse, un préjugé est un "Jugement sur quelqu'un, quelque chose, qui est formé à l'avance selon certains critères personnels et qui oriente en bien ou en mal les dispositions d'esprit à l'égard de cette personne, de cette chose". Les préjugés sont aussi alimentés par des stéréotypes. Toujours selon le Larousse, un stéréotype est une  "Caractérisation symbolique et schématique d'un groupe qui s'appuie sur des attentes et des jugements de routine.". Ainsi, nous pouvons nous questionner : Quel est l'impact des préjugés sur notre vie quotidienne ?

\newpage
\section{Simplifier la réalité}

\subsection{Un surplus d'information}
Notre cerveau est une formidable machine. Il est l'élément qui nous a permis de dominer la chaîne alimentaire et de maîtriser notre environnement. Il analyse les situations et nous protège, notamment avec le mécanisme de la peur. Pour remplir ce rôle, notre cerveaux utilise de nombreux stratagèmes afin d'analyser une situation rapidement. Ainsi, nous pouvons citer le mécanisme de la paréidolie (reconnaître des visages sur des objets anthropomorphiques), mais aussi celui des préjugés. Ces derniers nous permettent de juger rapidement un individu sans même le connaître. Cependant, qu'est ce qui nous permet de juger une personne sans même la connaître ?

\subsection{Une généralisation basée sur ses expériences}
Les préjugés sont basés sur nos expériences et notre culture. En effet, tel les phobies, notre cerveaux associe des événements traumatisants avec des signes distinctifs, comme les 8 pattes poilus d'une araignée ou le nez rouge d'un clown. De plus, notre cerveau a tendance à généraliser via le biais de l'attribution causale. Ce biais consiste a chercher des raisons logiques à des événements inexplicable. La notion de Karma en est un parfait exemple. Ainsi, nous associerons le comportement d'une personne inconnue avec celui d'une personne que l'on connaît qui lui ressemble. J'ai personnellement beaucoup d'admiration envers les femmes âgées de part l'image que j'ai de ma grand mère. Cependant, le mécanisme du préjugé est aussi alimenté par notre culture.



\newpage
\section{Créer des groupes}

\subsection{Des valeurs qui rassemblent}
Les préjugés ne sont pas seulement envers les autres, mais aussi envers nous mêmes. Que ce soit à l'échelle du pays, d'une région ou d'un métier, nous développons une appartenance au groupe par des valeurs et caractéristiques communes. Ainsi, en tant que français, je pense être rebelle, bon vivant et faignant. En tant qu'étudiant à l'ISIMA, je pense être alcoolique. Ces points communs nous permettent de sociabiliser et de faire société. Or, cette société nous formate et nous fait croire.

\subsection{Des croyances communes}
Ainsi, par l'éducation, nos proches nous inculquent leurs propres préjugés. Ces stéréotypes sont souvent associés avec des choses que l'on connaît très mal. Par exemple, il était admis il y a moins d'un siècle en France qu'il existait des tribus d'Afrique cannibales. Malgré tout, certains stéréotypes ont la vie dur. On peut notamment penser au cliché de la taille du sexe masculin en fonction de l’ethnicité. Ces stéréotypes sont parfois tellement répandus qu'ils deviennent dans l'esprit collectif des faits indiscutables, de telle sorte que les remettre en cause serait remettre en cause toute notre société. Malgré cela, de nouveaux stéréotypes peuvent émerger dans un groupe.

\subsection{Un outil de manipulation}
Comme les préjugés peuvent être modelés par notre culture, il est possible de créer ou de modifier les stéréotypes afin d'atteindre un but collectif. En effet, la création d'un ennemi commun permet de rassembler. On peut prendre pour exemple l'endoctrinement des allemands envers les Juifs pendant la seconde guerre mondiale. Cet exemple montre bien à quel point il est difficile de remettre en cause un stéréotype, aussi stupide soit il. Heureusement, il est possible de luter contre les préjugés et stéréotypes.

\newpage
\section{Se protéger des préjugés et stéréotypes}

\subsection{Une manque de connaissance}
Comme nous l'avons vu précédemment, les stéréotypes émergent souvent du manque de connaissance de l'autre. Or, dans le monde hyperconnecté dans lequel nous vivons, il est bien plus facile d'aller vers l'autre. De plus, l'immigration et la pluralisation de la culture nous offre la possibilité de faire des rencontres. Cependant, les différentes cultures sont souvent exposés par le prisme des différences et non des similitudes. On peut penser aux restaurants ou aux expositions d'arts. Néanmoins, il existe des mouvements ayant pour but de nous rassembler.

\subsection{Une volonté de ne faire qu'un}
Ainsi, de nombreux mouvements universalistes ont vu le jour. On peut prendre pour exemple le libéralisme économique (qui vise au libre échange), la doctrine communiste (qui vise l'unification des peuples) ou la doctrine capitaliste (qui vise la réunification des entités productrices). De plus, nous pouvons aussi voir en France la volonté de ne faire qu'un, avec par exemple l'interdiction des sondages ethniques. Enfin, nous pouvons aussi citer des organisations comme l'OMS, l'ONU ou l'OMC qui rassemblent la très grande majorité des pays.

\newpage
\section*{Conclusion}
Les préjugés et stéréotypes ont la vie dur. Pouvant être positifs ou négatifs, ils sont indispensables afin de former des groupes et de vivre ensemble. Malheureusement, ils sont aussi responsable de méfiance et de haine infondée envers les autres. Pour combattre ce phénomène, il est alors nécessaire de toujours remettre en cause nos à priori et d'aller vers l'autre. Nous ne parlons pas tous le même langage, nous n'avons pas tous la même couleur de peau, nous n'avons pas tous les mêmes croyances, mais nous sommes tous humain. Et dans un monde où le réchauffement climatique menace notre espèce toute entière, ce sera peut-être la préservation de la nature qui unira les peuples sous un même drapeau.

\end{document}